\chapter{Manjaro}
\begin{flushright}
\textit{Matías Bordone}
\end{flushright}
\section*{¿Qué distro usás en tu PC? ¿Por qué la preferís sobre otras?}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/manjaro1.png}
    \caption{Entorno de escritorio de Manjaro}
    \label{fig:manjaro1}
  \end{center}
\end{figure}

Hace no mucho compré nuevamente una computadora de escritorio y tuve que decidir qué sistema quería usar. Esta compu usaba un procesador muy nuevo, por lo que quería que el sistema esté lo más actualizado posible. Por otro lado decidí que quería probar una distribución que no haya usado antes y si era un poco diferente de lo que venía usando mejor, así aprendía. Un amigo de Libre Base me comentó que Manjaro era una distribución que tenía mucho desarrollo, que hay mucha gente trabajando en ella, además que estaba siempre actualizada, estéticamente linda, los desarrolladores le prestan atención a muchos detalles y además hay una página con mucha información por si uno quiere aprender; además está basada en Arch, una versión de linux que a mucha gente técnica le gusta por que permite toquetear al máximo, pero en manjaro no hace falta configurar tooodo (sólo si vos querés). Por último, pero detalle que me terminó de convencer es que usa XFCE como interfaz gráfica, una interfaz que para mí es liviana y funciona muy bien, sin efectos super vistosos pero agradable. Además el menú de inicio es muy parecido a lo que venía en windows 7 por lo que uno ya está medio acostumbrado.

En resumen los motivos por los que elegí esta distribución son:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Liviana}: No necesita más que Procesador de 1Ghz 1, Ram 1 GB, Disco 30Gb algo semi equivalente a las netbooks de Conectar Igualdad.
  \item \textbf{Siempre actualizada}
  \item \textbf{Interfaz gráfica Xfce}
  \item \textbf{Bien mantenido}: Mucha gente publica actualizaciones y corrige errores rápido)
  \item Hay muchas cosas para \textbf{aprender} y configurar
  \item Se basa en otra cosa que no es \textbf{ubuntu} (En este caso Arch)
\end{itemize}

\section*{Tengo Manjaro y ¿Ahora qué hago?}

Más adelante voy a hablar de la instalación en caso que te entusiasme usar esta distribución, pero comienzo hablando de lo que uno/una puede hacer cuando comienza a utilizar una máquina con Manjaro recién instalado.

\section*{Programas y Menú Inicio}

Una de las cosas que me gustan de xfce y de esta versión que se usa en manjaro es que tenemos el botón del menu inicio donde lo podemos encontrar usualmente, abajo a la izquierda. Podemos hacer click en el botón de la M verde para abrir el menú que despliega los programas que tenemos instalados (o podemos apretar el botón super en el teclado, el que parece la banderita de windows). Una vez ahí encontramos distintas categorías de programas, Configuración, Educación, Gráficos, Internet, Juegos, Oficina, Otras, Sistema.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/manjaro2.png}
    \caption{Programas y Menú Inicio de Manjaro}
    \label{fig:manjaro2}
  \end{center}
\end{figure}

Si hacemos click derecho en uno de los programas tenemos la opción de agregarlos en favoritos (que nos aparezca apenas abrimos el menú inicio) o agregarlos al escritorio o el panel (la barra de abajo).

Una de las ventajas que tenemos con linux es que al instalarlo ya vienen con muchos programas, por lo que apenas comenzamos ya podemos empezar a trabajar, estudiar, navegar, etc. Quisiera mencionar algunos de los programas que me parecen más pertinentes en este caso, más adelante detallaré algunos de ellos.

\begin{itemize}
  \item Navegar por internet – Firefox 
  \item Escuchar música – Audacious
  \item Ver videos – VLC
  \item Office – LibreOffice (procesador de textos, planilla de cálculos, presentaciones, etc)
  \item Editar imágenes – Gimp
  \item Leer emails  - Thunderbird
  \item Ver PDF – qpdfview
  \item Explorar archivos y carpetas – Gestor de Archivos
\end{itemize}

Además viene preparada con otros programas como compresor y descompresor de archivos, administrador de discos etc.

\section*{Administrar archivos}

Para encontrar nuestros archivos, así como en Windows tenemos la carpeta "Mis documentos", acá encontramos el “Gestor de Archivos” en el menú inicio o la “Carpeta personal” en el escritorio.

Veremos algo muy parecido a lo que estamos acostumbrados, en la ventana del gestor de archivos vemos que arriba a la derecha tenemos los botones usuales de minimizar, maximizar y cerrar, y abajo en el panel nos aparecen las listas de ventanas abiertas para cambiar entre una y otra.
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/manjaro3.png}
    \caption{Administrador de archivos Thunar}
    \label{fig:manjaro3}
  \end{center}
\end{figure}
Dentro de la carpeta personal encontramos varias carpetas con nombres muy sugerentes (Documentos, Imágenes, Música, etc), que nos sugieren cómo ordenar nuestra información. La carpeta "Descargas" es donde usualmente se descargan las cosas cuando navegamos en internet. Y la carpeta "Escritorio" tiene todos los archivos que vemos en el escritorio. Si introducimos un pendrive o un cd nos va a figurar arriba a la izquierda donde dice Dispositivos. 

\section*{Personalización de temas, iconos, fondo de pantalla, etc.}

Una de las cosas que me gustó de linux en general (y que en windows era bastante complicada) es la personalización. Poner colores, iconos, formas de cursos, fondos de pantalla, etc. que nos gusten.

Para hacerlo en el Menú inicio vamos a “Configuración” → “Apariencia” (o escribimos apariencia en la caja de búsqueda).

Allí encontraremos las opciones para cambiar el estilo, los iconos, la letra, etc. Estas opciones son propias de Xfce, el entorno de escritorio que usa Manjaro y otras distribuciones.

Para cambiar el fondo de pantalla podemos buscar la opción escritorio de inicio o hacer click derecho en el escritorio y hacer clic en “Configuración del escritorio''.

Pueden buscar iconos, temas o wallpapers en \href{https://www.xfce-look.org/}{https://www.xfce-look.org/} o buscar esas palabras en “la play store” de manjaro (lo desarrollo más adelante).

\section*{Usar internet}

Para navegar por internet solo tienen que ir a “Menú inicio” → “Navegador Web”. El navegador web que viene en manjaro es Firefox. Si bien es relativamente conocido mucha más gente conoce Chrome, el navegador de google que se puede instalar en Manjaro, pero yo prefiero Firefox. ¿Por qué Firefox? Porque está mucho más orientado a la privacidad y seguridad. Un miedo que pueden tener es que no puedan navegar por sus páginas, pero no se preocupen que pueden usar internet como siempre. Si usan Firefox en varias máquinas (inclusive en el celular) pueden crearse una cuenta para sincronizar las contraseñas, cuentas, pestañas y extensiones entre los distintos dispositivos.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/manjaro4.png}
    \caption{Navegador Firefox}
    \label{fig:manjaro4}
  \end{center}
\end{figure}

El buscador por defecto de Firefox en Manjaro es duckduckgo, un buscador que vela también por la privacidad y seguridad de los usuarios, pero si quieren pueden cambiarla \href{https://support.google.com/websearch/answer/464?hl=es-419}{siguiendo estas instrucciones}

Si quieren usar Chrome en vez de Firefox les recomiendo usar Chromium, el navegador libre en el que se basa Chrome.

Por último les dejo algunas extensiones que pueden ser útiles para Firefox:
\begin{itemize}
  \item Ublock: Bloqueador de publicidad. Esto además carga mas rápido las páginas y evita que hagamos click en links “malignos”
  \item Awesome Screen Capture: Captura parte de páginas como imágenes y permite editar
  \item Tomato clock: Permite poner contadores de tiempo para el método de organización de tiempo pomodoro. 
  \item PDF Mague: Crear un versión pdf de una página web
  \item Wayback Machine: Cuando una página está caída te carga la version guardada en archive.org
  \item Simple Tab Groups: Administración de grupos de pestañas (la uso para cambiar entre trabajos)
  \item Savefrom helper: Descargar videos o audios de internet
  \item Privacy Badger:  Bloquea rastreadores
\end{itemize}

\section*{Ofimática (Programas de office)}
Además de navegar por internet la mayoría de las personas usan programas para producir textos, hacer cálculos o armar presentaciones. Para todo esto manjaro viene con dos opciones: Free Office o \href{https://es.libreoffice.org/descarga/libreoffice/}{LibreOffice} (se elige en el momento de la instalación) yo prefiero LibreOffice, principalmente por que es un producto de calidad, que viene desarrollándose con mucha continuidad y tiene una comunidad muy grande de gente trabajando alrededor de este proyecto.
Los programas para edición son:
Editar texto: \textbf{LibreOffice Writer}
Planilla de Cálculo: \textbf{LibreOffice Calc}
Presentaciones: \textbf{LibreOffice Impress}

La forma en que están mostrados los botones es uno clásico como el de office 2003, pero si van a la opción “Vista → Interfaz de usuario” pueden seleccionar la opción “en pestañas” más parecida a las últimas del Office de Microsoft. Esta suite además permite abrir archivos de Office y guardar en su respectivo formato. Por ejemplo si creo un documento de Writer, al guardarlo puedo indicar que lo guarde como Word 2007. Inclusive cuando lo guarda en ese formato es posible decirle al programa que siempre guarde los archivos en ese formato.

El formato original de LibreOffice es Open Document Format, un estándar ISO de calidad que el office de Microsoft también puede abrir. \href{https://es.libreoffice.org/descubre/opendocument/}{Mas info acá}

\section*{Agregar / Instalar / Actualizar programas}

Supongamos que los programas que trae manjaro no cumplen alguna necesidad tuya o sencillamente querés cambiar uno de ellos: para esto podés instalar programas nuevos usando la opción “Añadir o quitar software” del menú inicio. Este programa funciona como la Play Store de Android, es decir que ahí hay una lista de programas que podemos instalar. El sitio donde se fija es lo que llamamos un repositorio, al repositorio por defecto lo llamamos oficial, luego podemos habilitar repositorios no oficiales o alternativos. Hagamos un ejemplo: quiero instalar chromium, la versión libre del navegador de google. 

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/manjaro5.png}
    \caption{Agregar o quitar programas en Manjaro}
    \label{fig:manjaro5}
  \end{center}
\end{figure}

\section*{Caso 1}

\begin{enumerate}
  \item Voy al menú inicio
  \item Buscar la opción “Añadir/Quitar Software"
  \item Hago click arriba a la derecha donde aparece la lupa
  \item Escribo el paquete o programa que quiero instalar: en este caso “chromium”
  \item En el programa que quiero instalar, en este caso “chromium web browser”, seleccione el botón “Instalar”
  \item Abajo a la derecha hago click en “Aplicar” (pide contraseña)
\end{enumerate}

\section*{Caso 2}

Algunas veces necesitamos algún paquete o programa que no se encuentra en el repositorio “oficial”; por suerte manjaro tiene otros repositorios no oficiales creados o proporcionados por usuarios que colaboran pero para usarlos hay que habilitarlos. Vamos de vuelta con un ejemplo. Los tipos de letra que vienen en Windows (Arial, Times New Roman, etc) tienen copyright por lo que no vienen integrados en manjaro. Para usarlos debemos instalarlo, veamos cómo.

\section*{Habilitar Repositorios AUR (usuarios)}
\begin{enumerate}
  \item Abrimos añadir y quitar software como en el punto anterior. 
  \item Arriba a la derecha hacemos click en los 3 puntitos y ahí buscamos preferencias.
  \item En la pestaña AUR activamos la opción que dice Habilitar soporte AUR
\end{enumerate}

Una vez que ya tenemos habilitados los repositorios de usuarios (AUR) ya podemos buscar e instalar las fuentes como lo hicimos con chromium. en este caso debemos buscar el paquete que se llama \textbf{ttf-ms-fonts}.

\section*{Actualizaciones}

Manjaro se fija automáticamente en las actualizaciones que haya, tanto del sistema como de los programas y nos avisa con un escudito en la sección de notificación. Si hacemos doble click en ese escudo se abre este mismo programa, con la lista de actualizaciones disponibles, tenemos que seleccionar las que queramos y aplicar.

\section*{Otros programas que uso}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Okular}: Lector de pdf que permite anotaciones, subrayados, notas, etc.
  \item \textbf{Calibre}: Gestor de libros electrónicos.
  \item \textbf{Vokoscreen}: Graba la pantalla en video con audio. Ideal para armar video clases y tutoriales.
  \item \textbf{OBS}: Programa para transmisión de video en vivo (y grabación) 
  \item \textbf{Kdenlive}: Editor de videos libre (también puede ser Openshot para empezar)
  \item \textbf{Gcompris}: Conjunto de programas educativos para niños/as hasta 10 años
  \item \textbf{Steam}: Plataforma para juegos (sí, se puede jugar en linux)
  \item \textbf{Skype, Discord}: Programas de videoconferencia no libres.
  \item \textbf{PDF Arrenger}: Editor de pdf
  \item \textbf{Syncthing}: Programa para sincronizar o hacer copias de carpetas y archivos entre distintas computadoras y celulares (lo uso con documentos de trabajo entre la notebook y la pc de escritorio)
\end{itemize}

\section*{Recomendaciones finales Manjaro}

\textbf{Instalar Idioma Español}

Cuando instalamos Manjaro vamos a ver que algunos de los programas necesitan agregar unos archivos de idioma. Por ejemplo Libreoffice apenas instalado Manjaro está en inglés, por lo que debemos instalar estos archivos que faltan. Esto es muy fácil. Vamos a Menú inicio -> Configuración -> Gestor de configuración Manjaro
Allí seleccionamos Language Packages y una vez allí seleccionamos el botón Install Packages. Nos pregunta si deseamos continuar y nos va a pedir la contraseña (como siempre que hacemos un cambio en el sistema). Y listo!

\textbf{Instalación de manjaro}

Para instalar el Manjaro hay varias opciones.
\begin{enumerate}
  \item La opción más linda es ir a una installfest o festival de instalación, donde un grupo de usuarios de software libre de tu zona organiza cada tanto un evento donde se juntan a instalar. El festival más grande es el Flisol que ocurre en simultáneo en más de 600 ciudades de hispanoamérica. Podés entrar a la página \href{https://flisol.info/}{https://flisol.info/} y ver si en tu país / ciudad se realiza.
  \item Si no querés hacerlo vos, en muchos lugares hay técnicos que ofrecen sus servicios (si saben instalar windows en una computadora muy seguramente sepan instalar linux)
  \item Si ya te animás lo podés hacer vos. Solo tenes que descargarte el instalador de \href{https://manjaro.org/download/}{https://manjaro.org/download/} y grabar el archivo iso en un pendrive por ejemplo con el programa Rufus (para windows) o el comando dd en linux 
\end{enumerate}

\textbf{Consultas / Foros /asistencia técnica}

Para salir airosamente de cualquier aventura siempre hacen falta compañeros y compañeras , y de estos nunca van a faltar en el mundo del Software Libre. Para consultar por ayuda podes escribir en clementina.org.ar o si es específico de manjaro en estos sitios:

\href{https://forum.manjaro.org/c/Languages/espanol/67}{Foro oficial (en español)} / \href{https://www.facebook.com/search/top?q=manjaro%20linux%20(hispano)}{Grupo de Facebook} / \href{https://t.me/manjarolinuxes/118858} {Grupo de telegram}

\section*{¿Qué distro recomiendan para una compu viejita, con poca ram y poco espacio en el disco?}

Esta discusión es muuuuy larga básicamente porque depende mucho de la compu viejita que uses, además últimamente las páginas web son cada vez más pesadas por lo que pareciera que se navega muy lento.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/manjaro_antix.png}
    \caption{Entorno de escritorio Antix}
    \label{fig:manjaroantix}
  \end{center}
\end{figure}


Hay varias opciones, \href{https://lubuntu.net/}{Lubuntu} (que es ubuntu con la interfaz gráfica de Lxde), \href{http://puppylinux.com/}{Puppy linux} y \href{https://antixlinux.com/}{Antix} son de las más mencionadas. En mi caso me quedo con Antix por varias razones.

\begin{enumerate}
  \item Realmente funciona en las netbooks del conectar. Requisitos mínimos 128 MB de RAM y 1 GB de espacio en disco duro Deseable: 256 MB de RAM y 1 GB de espacio en el disco duro.
  \item Está basada en debian y usa sus repositorios, por lo que todo los programas de Debian funcionan en Antix.
  \item Las últimas versiones le prestaron atención al diseño y para ser de bajos recursos se ve bastante bien (es lindo usar una distro linda)
  \item Usa lo mejor de Manjaro.
  \item Tiene muchas utilidades para experimentar.
\end{enumerate}
PD: Si tienen un poquito más de máquina les recomiendo probar \href{https://mxlinux.org/}{MX Linux} Lo mejor de Manjaro basado en debian y livianita.

\section*{¿Qué distro recomiendan para gente que recién empieza, por primera vez en Linux? }

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/manjaro_mint1.png}
    \caption{Entorno de escritorio Mint Xfce}
    \label{fig:manjaromintxfce}
  \end{center}
\end{figure}


A mi criterio Linux Mint Xfce. Linux Mint es una distribución de linux basada en Ubuntu, tan basada en Ubuntu que, al buscar ayuda las cosas que funcionan en Ubuntu, también funcionan en Linux Mint. Esta distribución quiso facilitar aún más las cosas a los usuarios finales, incorporando todos los controladores privativos, reproductor de flash, fuentes de microsoft, etc desde el inicio. Esta distribución viene con 3 interfaces gráficas distintas, la principal es Cinnamon, una interfaz moderna y linda que funciona bien en máquinas actuales, pero también vienen para máquinas más modestas (o personas que quieren cosas más sencillas) otras versiones, Linux Mint Mate y Linux Mint Xfce. En lo personal he usado Linux Mint Xfce en escuelas, empresas, oficinas y personas particulares amigas y siempre han estado muy conformes al punto de poder trabajar sin necesidad de formación extra. Al utilizar la misma interfaz gráfica, una buena parte de lo explicado en esta guía también sirve para esta versión de Linux. Pueden descargar la distribución \href{https://www.linuxmint.com/edition.php?id=283}{aquí}.

\section*{¿Qué recomendaciones harías para un docente que recién inicia en el software libre?}

A todos los docentes nos asaltan algunas preguntas cuando nos hablan del Software Libre. Nos parece interesante pero impracticable, nos preguntamos qué enseñar o cómo enseñar. Lo indudable es que para nuestro trabajo como docentes usamos tecnologías permanentemente, y cada vez más tecnologías digitales y surgen preguntas en torno al “usar software libre” y “enseñar software libre". 

\textbf{El docente como usuario de software}

Como usuarios de computadoras tanto en nuestro día a día como en nuestro trabajo docente comenzar a utilizar software libre es un proceso de cambio, como todo cambio puede ser repentino y con mucho ímpetu o gradual; para esto sugiero la siguiente idea.

\begin{enumerate}
  \item Hacete una lista de los programas que usas y buscá en internet alternativas podés empezar con estas
  
  \begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Imagenes/manjaro6.png}
    \caption{Lista de herramientas libres para educación de CEDEC}
    \label{fig:manjarolibretools}
  \end{center}
\end{figure}

  \item Si ya las probaste todas o querés seguir buscando programas de software libre para tu trabajo docente te recomiendo mirar \href{https://docs.google.com/document/d/1DB\-WWRry5ONN1EVHQeV8IdhTtg4TH5q9tHSSCnCkVBI/edit?usp=sharing}{esta lista} que tiene todos los programas incluidos en la Distribución educativa Huayra linux.
  \item Armá un grupo de personas con las que puedan intercambiar las experiencias, pueden ser otros docentes de tu institución o grupos que puedas encontrar en tu ciudad o en internet. (por ejemplo clementina.org.ar)
  \item Pensá bien las preguntas que hagas. Cuando hagas preguntas sobre algún programa en particular o dificultades o problemas técnicos pensá que lo que transmitas ayude a ayudarte. Decir “el programa no funciona” no ayuda a descubrir el problema, una versión alternativa podría ser “Quise instalar scratch en ubuntu, probé buscarlo en el gestor de software pero no lo encontré, lo descargué de la página scratch.org, después de descargarlo cuando hago doble click abre una ventana, pero no hace mas nada. ¿Cómo sigo?" Mientras más información demos sobre nuestro caso, mejor nos van a poder ayudar. Y si alguien pregunta, sé amable.
\end{enumerate}

\textbf{El docente como educador}

Enseñar con y sobre software libre implica cambios no solo en las prácticas de uno/una sino también de los estudiantes, es imprescindible hacerlos parte y acompañarlos en ese proceso. Los estudiantes por mas “avanzados” que sean en el uso de tecnologías digitales no saben todo ni incorporan todo automáticamente, también tienen que aprender. Por lo que recomiendo que también sea gradual/participativo/colectivo, donde vayan pensando y ayudando entre todo el grupo de enseñanza aprendizaje. Una ventaja del software libre es que si usamos un programa en clase ese mismo programa los estudiantes pueden descargarlo y usarlo en sus casas (quizás debamos asistir o descubrir juntos el cómo).

Al mismo tiempo que es importante “usar y enseñar a usar” software libre también es importante reflexionar junto con los estudiantes el mundo digital que nos rodea y en el que participamos. Cuando usen un programa (privativo o libre) pueden tratar de contestar algunas preguntas:

\begin{itemize}
  \item ¿Es legal o pirateado?
  \item ¿Hay alternativas?
  \item ¿Cumple sus necesidades o se tienen que adaptar a las necesidades del programa?
  \item ¿Quiénes están detrás del desarrollo?
\end{itemize}

Elemento imprescindible \textbf{además de armar comunidad}, y de \textbf{trabajar con los estudiantes} es \textbf{leer/estudiar} sobre este vínculo software libre/educación. Experiencias, textos, etc. para empezar yo comenzaría con el texto de Jordi Adell \href{https://elbonia.cent.uji.es/jordi/wp-content/uploads/docs/Software\_libre\_en\_educacion_v2.pdf}{“Software libre en educación”}. 

\textbf{Palabras finales}

En este capítulo vimos algunos de los motivos por lo que yo estoy usando manjaro en este momento, les convidé algunas orientaciones para comenzar a “hacer cosas” desde cero con algunos consejos y quise esbozar algunos consejos para docentes que comienzan a preguntarse sobre el software libre. Este último tema es super amplio y espero que las pocas líneas que escribí sean de utilidad y más que nada les invite a buscar, curiosear, experimentar; ánimo que es un camino hermoso que invita a compartir cada vez más y pensar otros mundos posibles.

\newpage
\subsection*{Sobre el autor:}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Imagenes/matiasbordone.jpg}
  \end{center}

\end{figure}
  \textbf{Matías Bordone} - Licenciado de Ciencias de la Computación , Profesor de Informática, Maestrando en Tecnología, Políticas y Culturas. Es docente nivel Secundario, Superior y Universitario y parte del Departamento de enseñanza de la Informática del ISEP. Activista en la organización cordobesa de software y cultura libre Libre Base.
